\documentclass[11pt]{paper}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
\urlstyle{same}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{a4wide,color}
\usepackage{xspace}
\usepackage{anysize}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color}
\usepackage{float}

\usepackage{lscape}

\usepackage{listings}





\title{{\Large Programmation sur Processeur Graphique -- GPGPU }\\
\vspace{-0.4em}
{\large Micro-Projet : réseau de neuronnes}\\
{\small Centrale Nantes}\\
\small P.-E. Hladik, \small{\texttt{pehladik@ec-nantes.fr}}\\
---\\
{\scriptsize  Version 1.0.2 (\today)}\\
}


\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section*{Travail à réaliser}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ce micro-projet vous permettra de mettre en pratique les concepts abordés en cours et en travaux dirigés sur le parallélisme des données et la programmation en CUDA.

L'objectif est de démontrer votre maîtrise de la programmation sur GPU ainsi que votre capacité à concevoir des traitements adaptés aux données parallèles.

Pour mettre en avant votre savoir-faire, vous programmerez un réseau de neurones artificiels à partir de zéro. Un code séquentiel en C vous est fourni comme base de travail. Votre objectif sera d’optimiser la vitesse de calcul sur GPU.
\medskip

Pour cela, vous devrez :
\begin{itemize}
	\item Identifier les parties de l’application les plus consommatrices en temps en effectuant des mesures sur le code fourni.
	\item Déterminer une ou plusieurs approches exploitant le parallélisme.
	\item Implémenter ces approches sous différentes variantes.
	\item Mesurer les performances des implémentations en fonction de divers paramètres.
	\item Analyser les résultats obtenus et les mettre en lien avec les concepts vus en cours.
\end{itemize}
\medskip

L'approche privilégiée pour ce micro-projet est de reprendre le code C et de le porter sur GPU, mais si vous préférez vous pouvez me proposer en début de projet une autre approche par exemple utiliser des bibliothèques existantes comme cuBLAS, explorer d'autres langages ou bibliothèques, comme \href{https://numba.readthedocs.io/en/stable/}{Numba}. {\bf Si vous souhaitez explorer une autre approche et avant de vous lancer dans ce travail demander ma validation.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section*{Rendu attendu}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

À la fin des trois séances de TP, vous devrez déposer sur Hippocampus une archive ZIP contenant votre code, ainsi qu’un rapport au format PDF incluant les éléments suivants :
\begin{itemize}
	\item Des mesures de performances du code séquentiel initialement en expliquant les informations présentées.
	\item Une description concise de l’approche que vous avez suivie.
	\item Une explication détaillée des optimisations mises en place.
	\item Une évaluation des performances obtenues grâce à ces optimisations.
\end{itemize}
\medskip

{\bf Vous devrez présenter chaque étape de votre travail en expliquant votre démarche et les choix qui l’ont guidée.} N’hésitez pas à inclure également les tentatives qui n’ont pas abouti à de bonnes performances, en analysant les raisons de ces résultats.
\medskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Critères d'évaluation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L’évaluation prendra en compte les éléments suivants :
\begin{itemize}
	\item Démonstration des performances obtenues
	\begin{itemize}
		\item Les résultats produits ont été testés et sont corrects.
		\item L’accélération obtenue par rapport au code de base est significative (ou bien les contre-performances sont expliquées).
		\item Plusieurs optimisations ont été explorées et comparées.
	\end{itemize}

	\item Qualité du rapport
	\begin{itemize}
		\item Le contenu est techniquement solide.
		\item Le rapport est clair, bien structuré et bien rédigé.
		\item L’analyse du problème, de l’approche et des résultats est approfondie.
	\end{itemize}
	
	\item Qualité du code
	\begin{itemize}
		\item Le  style de codage est soigné.
		\item Le code est bien documenté .
	\end{itemize}
\end{itemize}

Bien que le rapport ne représente qu’une partie de la note, il est essentiel pour valider la réalisation du projet. Par exemple, si vous avez mis en place une optimisation intéressante, elle doit être clairement expliquée dans votre rapport pour être prise en compte.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section*{Cas d'étude : réseau de neurones artificiels}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Un réseau de neurones artificiel est constitué de différentes couches (layers) de neurones. On note $L$ le nombre de couches avec 0 pour désigner la couche d'entrée.

Les neurones d'une couche sont reliés à la totalité des neurones des couches adjacentes. Ces liaisons sont soumises à un poids altérant l'effet de l'information sur le neurone de destination.

Les sorties de chaque neurone d'une couche sont envoyées à la couche suivante, appelée couche cachée, où elles sont combinées et transformées par des fonctions d'activation non linéaires. Cette couche cachée peut avoir un nombre quelconque de neurones et peut être composée de plusieurs sous-couches si nécessaire.

Un réseau de neurones peut être représenté par une liste de matrices contenant les poids des liaisons entre les couches. Nous noterons $w^{(l)}$ la matrice qui représente les poids entre la couche $l \geq 1$ et $l-1$ (la couche d'entrée est noté 0). En notant $n^{(l)}$ le nombre de neurones dans la couche $l$, la matrice $w^{(l)}$ est de taille $n^{(l)} \times n^{(l-1)}$.

Un biais est ajouté pour chaque couche permettant d'activer plus ou moins facilement un neurone. Les biais seront explicitement modélisés (au lieu de supposer que nous avons un neurone supplémentaire par couche avec une activation qui est toujours 1). Nous avons donc pour chaque couche $l\geq 1$ un vecteur colonne $b^{(l)}$ de taille $n^{(l)}$.

\paragraph{Algorithme de propagation :}
%https://towardsdatascience.com/understanding-backpropagation-algorithm-7bb3aa2f95fd

En notant $a^{(l)}$ le vecteur représentant l'activation des neurones de la couche $l$ (avec $a^{(0)}$ la couche d'entrée) et $z^{(l)}$ les entrées pondérées de la couche $l$, on a  $$z^{(l)} = w^{(l)} \times a^{(l-1)} + b^{(l)}$$ et  $$a^{(l)} = f \left (z^{(l)} \right)$$ avec $f$ la fonction d'activation.

\paragraph{Algorithme de rétro-propagation du gradient :}
%https://towardsdatascience.com/back-propagation-the-easy-way-part-1-6a8cde653f65

En notant $y$ le vecteur colonne avec les valeurs attendues sur la couche de sortie, la fonction d'erreur peut simplement se calculer par $$e^{(L)} = a^{(L)} - y$$ et le gradient avec $$\delta^{(L)} = (a^{(L)} - y)  \circ f'(z^{(l)})$$

On peut ainsi calculer pour chaque couche le gradient de la fonction de coût $$\delta^{(l-1)} = (w^{(l)})^T \times \delta^{(l)} \circ f'(z^{(l-1)})$$ avec $\circ$ le produit matriciel de Hadamard.

Et ainsi mettre à jour les poids avec
$$w^{(l)} \leftarrow w^{(l)} - \alpha \cdot \delta^{(l)} \times (a^{(l-1)})^T$$
 et les biais 
 $$b^{(l)} \leftarrow b^{(l)} - \alpha \cdot \delta^{(l)}$$ avec $\alpha$ la vitesse d'apprentissage.

\paragraph{Initialisation des poids}

Les biais du réseau peuvent être initialisés à 0. Les poids dans $w^{(l)}$ ne doivent cependant pas l'être et sont initialisés en utilisant une gaussienne centrée sur 0 et avec un écart type de $\frac{1}{\sqrt{n^{(l-1)}}}$.

%Vous pouvez également utiliser un écart-type de 1 ou une distribution uniforme au lieu de la distribution
%gaussienne. Ceux-ci devraient cependant donner une convergence légèrement plus lente.

\paragraph{Minibatch}

La descente de gradient par minibatch est une variante de l'algorithme de descente de gradient qui divise l'ensemble de données d'apprentissage en petits lots qui sont utilisés pour calculer l'erreur du modèle et mettre à jour les coefficients du modèle.

Notons $m$ la taille d'un minibatch. Les vecteurs $a^{(l)}$ et $z^{(l)}$ deviennent alors des matrices de taille $n^{(l)} \times m$ où les colonnes représentent les valeurs pour une entrée.

Les équations de propagation et rétro-propagation deviennent :
\begin{align*}
z^{(l)} &= w^{(l)} \times a^{(l-1)} + b^{(l)} \times \mathbf{1}\\
a^{(l)} &= f \left (z^{(l)} \right)\\
\delta^{(L)} &= (a^{(L)} - y)  \circ f'(z^{(l)})\\
\delta^{(l-1)} &= (w^{(l)})^T \times \delta^{(l)} \circ f'(z^{(l-1)})\\
w^{(l)} &\leftarrow w^{(l)} - \frac{\alpha}{m} \delta^{(l)} \times (a^{(l-1)})^T\\
b^{(l)} &\leftarrow b^{(l)} - \frac{\alpha}{m} \delta^{(l)} \times \mathbf{1}^T
\end{align*}
avec $\mathbf{1}$ un vecteur ligne de taille $1 \times m$ et $y$ une matrice $n^{(L)} \times m$ avec les sorties attendues pour chaque entrée.

\paragraph{Epoch} 

L'entraînement du réseau est effectué sur des epoch. Au début de chaque epoch, les données d'entrée sont mélangées de manière aléatoire et divisées en minibatchs.

La façon la plus simple de procéder est de générer un vecteur de nombres de 0 à $n$, avec $n$ le nombre de données d'entrée, représentant les indices des données dans les vecteurs d'entrée, de mélanger aléatoirement ce vecteur d'indices (par exemple en effectuant $n$ permutations aléatoires) et de prendre les $m$ éléments dans l'ordre donné par ce vecteur.

En utilisant ceci, nous pouvons calculer la matrice d'entrée $a^{(0)}$ pour le calcul de propagation et la matrice de résultat attendu $y$ utiliser   pour la rétropropogation.

À la fin d'une epoch, nous devons tester la précision du réseau formé. Pour chaque exemple des données de test, calculez la réponse du réseau en appelant le calcul de propagation puis en prenant l'indice du neurone avec la plus grande activation dans la couche de sortie. En comparant cette réponse à l'étiquette attendue donnée par les données, on peut compter le nombre d'erreurs ou de réussites. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section*{Dataset MNIST}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pour valider le programme, vous utiliserez un exemple classique de reconnaissance de digits dont les dataset sont disponibles sur hippocampus.

Le dataset comprend 60 000 données étiquetées. Une donnée est une image de $28\times28$ pixels et les étiquettes sont un digit (0 à 9) associé à la donnée. Un ensemble de 10 000 données de validation sont aussi fournies dans le même format.

Les données ne sont pas normalisées, et il faut les ramener leur valeur entre 0,0 (noir) et 1,0 (blanc), plutôt qu'entre 0 et 255 (le code est déjà fourni).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \section*{Code fourni}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Afin de vous aider vous trouverez sur hippocampus les jeux de données étiquetées ainsi que dans le dépôt un code C séquentiel réalisant l'ensemble des traitements pour l'exemple MNIST. Vous pouvez partir de ce code pour optimiser les calculs et commencer à écrire les parties à porter sur le GPU.
\medskip

L'algorithme est testé avec le dataset de MNIST en considérant que :
\begin{itemize}
	\item la couche d'entrée est de taille 784 ($28\times28$)
	\item il n'y a qu'une seule couche cachée de 30 neurones
	\item la couche de sorties comprend 10 neurones (un par digit entre 0 et 9) ainsi la valeur 2 sera codée par $y = (0,0,1,0,0,0,0,0,0,0)^T$
	\item la fonction d'activation est la fonction sigmoïde: $f(x) = \frac{1}{1+e^{-x}}$  et $f'(x) = f(x)(1-f(x))$ 
	\item la vitesse d'apprentissage $\alpha$ est de $0.05$
\end{itemize}

Si vous souhaitez changer ces paramètres vous pouvez le faire (par exemple en augmentant le nombre de couches, la taille du réseau, etc.), mais indiquez le clairement dans votre rapport.


\end{document}